\section{Evaluación}\label{evaluaciuxf3n}

\subsection{RMSE}\label{rmse}

En principio calculamos RMSE en general. Esto nos da entre 0,007 y 0,010
(varía según algoritmo), que nos dice qué tan bueno es cada algoritmo
para recomendar a una playlist las canciones que esta tenía
originalmente (pero que se las sacamos para testear). Esto es lo único
que podemos hacer con el feedback que tenemos. Si agarramos una canción
y una playlist arbitrarias, no tenemos idea de si la canción es buena
recomendación para esa playlist o no, a menos que le preguntemos a la
gente. Dado ese resultado, podemos calcular RMSE para cada usuario. Esto
nos permite saber si el algoritmo es igual de bueno para todos los
usuarios o es muy bueno para algunos y malo para otros.

\textbf{Problema del RMSE}: si un algoritmo les da puntaje 1 a todas las
canciones, su RMSE es perfecto. No queremos evaluar este recomendador
como bueno, porque es trivial y recomienda todo a todo. Un buen
recomendador debería dar puntaje bajo a las canciones que no son
apropiadas para la playlist. Entonces necesitamos otra medida de
evaluación además del RMSE.

\subsection{Canciones según puntaje}\label{canciones-seguxfan-puntaje}

Nos fijamos, para cada playlist, qué porcentaje de canciones le son
recomendadas con cada valor entre 0 y 1 (tomamos intervalos para mostrar
esto). Hacemos el promedio o la sumatoria entre todas las playlists y
graficamos. (eje x = puntaje ; eje y = cantidad de canciones) En el item
x item, nos da una gran mayoría de canciones con puntaje 0, en general.
Esto pasa porque, para que nos dé un puntaje mayor que 0, tiene que
haber una playlist que tenga un item de la playlist actual, y el item
actual a recomendar, al mismo tiempo. Esto pasa muy poco en nuestro
dataset. Podemos ver los datos eliminando los ceros, y se aprecian
mejor.

\subsection{Playlists según cantidad de canciones
recomendadas}\label{playlists-seguxfan-cantidad-de-canciones-recomendadas}

Tomemos un valor M entre 0 y 1, tal que un puntaje mayor o igual a M es
una buena recomendación. (Ej: M = 0,5 ; las canciones puntuadas mejor
que 0,5 son recomendables.)

Queremos graficar las playlists del dataset según la cantidad de
canciones recomendables que podemos ofrecerles. (eje x = cant. canciones
recomendables ; eje y = cant. playlists)

Podemos medir esto sin contar las canciones que sacamos para testear. Es
decir, solo recomendar canciones que nunca fueron parte de la playlist.

\section{Explorando recomendadores}\label{explorando-recomendadores}

\subsection{ALS}\label{als}

\subsubsection{Parametro: iteraciones}\label{parametro-iteraciones}

`ALS r(30) i(5)': {[}0.010520506364530989{]}, `ALS r(30) i(10)':
{[}0.0087683798595562055{]}, `ALS r(30) i(15)':
{[}0.0068232124395305998{]}\} `ALS r(30) i(30)':
{[}0.002980110666145373{]},

\section{Implementando ALS para nuestros
experimentos}\label{implementando-als-para-nuestros-experimentos}

\emph{2015/10/10}

\subsection{Con Spark}\label{con-spark}

\href{http://spark.apache.org/docs/latest/api/python/pyspark.mllib.html\#module-pyspark.mllib.recommendation}{Spark
Python API doc}

\section{Armando el proyecto}\label{armando-el-proyecto}

\emph{2015/08/12}

\subsection{Definición del proyecto:}\label{definiciuxf3n-del-proyecto}

El objetivo del trabajo es lograr una evaluacióm completa de distintos
métodos para el problema de recomendar canciones a listas de
reproducción. El problema entra en la disciplina de Recommender Systems,
pero posee varias particularidades (sparcidad, implicito, falta de
feedback negativo, feedback positivo unario).

Vamos a evaluar 3 modelos (y sus parametrizaciones) para el problema de
recomendar canciones para listas de reproducción. La evaluación se hace
con los datasets utilizando cross-validation. Esto significa, en
repetidas instancias se quitan subconjuntos de las opiniones de usuario
a item y luego se ve que tan bien se recuperan estos valores (RMSE
contra valor esperado 1). Además, dado que queremos evitar la solución
trivial de recomendar todo a todo, buscaríamos una métrica para ver
coherencia de los resultados fuera del dataset. Una alternativa es
evaluar, para cada usuario, cuantos casos hay donde canciones que no
están en la playlist se recomiendan más que las que si están.

Los modelos son user-based collaborative filtering, item-based
collaborative filtering y ALS. Los tres serán implementados en python
dada su sencillez (salvo que veamos que es muy complicado). Los métodos
de vecindario (user-based e item-based) están ajustados para el problema
particular en cuestión (distancia de Jaccard). ALS entendemos que
funciona de forma genérica.

Además nos interesa analizar más en profundidad la utilidad real de los
métodos. Por ejemplo, algunos de los métodos pueden ser muy buenos para
algunos usuarios en particular, a pesar de ser malo para la mayoría.
Alternativamente, el método podríá ser decente para todos pero no
destacarse para ningún tipo de usuario. Esto surge del hecho de que no
todas las playlist son coherentes o igual de fáciles de recomendar
(hipótesis que se mantiene en otros sistemas - películas). Para ver esto
proponemos evaluar la utilidad del modelo para cada usuario y analizar
la distribución de esta utilidad. Esto puede implicar hacer la
separación del dataset en training/test de forma que todos los usuarios
se vean reducidos en información de forma equitativa.

Finalmente sería razonable hacer una breve evaluación de las
recomendaciones por fuera del dataset, esto es, qué recomienda el modelo
a las playlist por fuera de ellas. Esto deberá hacerse a mano con
oyentes reales. Ej.: el modelo recomienda 5 canciones para algunos
usuarios selectos y los oyentes otorgan puntos según el `matching' de la
canción con la lista de reproducción. Luego se debe comparar para los
distintos modelos, que puntaje en promedio tuvieron las canciones
recomendadas.

\subsection{Ideas para el informe}\label{ideas-para-el-informe}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Agregar discusión sobre el tipo de feedback en el informe (implicito
  vs.~explicito). Problema de la solución trivial.
\item
  Investigar como la reducción de dimensionalidad sirve para factores
  latentes
\end{itemize}

Website:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \href{http://columbiadatascience.com/2012/10/18/week-7-hunch-com-recommendation-engines-svd-alternating-least-squares-convexity-filter-bubbles/}{WEEK
  7: HUNCH.COM, RECOMMENDATION ENGINES, SVD, ALTERNATING LEAST SQUARES,
  CONVEXITY, FILTER BUBBLES}
\item
  \href{http://bugra.github.io/work/notes/2014-04-19/alternating-least-squares-method-for-collaborative-filtering/}{Página
  del paper original de ALS para \emph{implicit feedback}}
\item
  \href{http://www.slideshare.net/srowen/big-practical-recommendations-with-alternating-least-squares}{ALS
  better explained}
\end{itemize}

\section{Findings}\label{findings}

\emph{2015/03/24}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  http://lenskit.org/
\end{itemize}

\section{Consdieraciones}\label{consdieraciones}

\emph{2015/03/18}

\begin{itemize}
\item
  UxU tarda mucho, pensamos en precalcular las similitudes de usuario y
  luego usar un vecindario y recalcular solo esos.
\item
  En IxI puede revisarse la distancia entre items (miedo a que se aplane
  las dimensiones de la canción).
\item
  En IxI también se complica la métrica de predicción. Dividimos por la
  cantidad de canciones en el usuario pero podría ser otra
  normalización.
\end{itemize}

\subsection{ALS:}\label{als-1}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Se habla mucho de \emph{factores}, averiguar que son.
\end{itemize}

Websites:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \href{http://bugra.github.io/work/notes/2014-04-19/alternating-least-squares-method-for-collaborative-filtering/}{Página
  del paper original de ALS para \emph{implicit feedback}}
\item
  \href{http://spark.apache.org/docs/1.2.1/mllib-collaborative-filtering.html}{Implementación
  de ALS-WR en Apache Spark}
\end{itemize}

\section{La problemática de los datos 2 (y posibles
soluciones)}\label{la-problemuxe1tica-de-los-datos-2-y-posibles-soluciones}

\emph{2014/12/15}

Revisando el artículo \textbf{A Survey of Collaborative Filtering
Techniques} (\texttt{doc/421425.pdf}), se describe el problema de la
falta de datos como un problema usual en el mundo de CF. El problema es
conocido como \emph{Data Sparcity}. En la revisión de métodos de CF se
presentan distintas soluciones para este problema. Además el artículo
presenta otras dificultades que suelen presentarse en CF. A continuación
explicamos como afectan cada uno al problema a trabajar en nuestro
trabajo:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \emph{Data Sparcity}: Efectivamente un problema en nuestro caso. La
  matríz item x usuarios a trabajar tiene las canciones como items, las
  playlists como usuarios y una única categoría de review. La cantidad
  de posiciones en la matriz con datos es muy baja.
\item
  \emph{Scalability}: No aplica a los fines del trabajo ya que nuestro
  único interés en la velocidad es que las técnicas sean ejecutables en
  un tiempo razonable para nuestros datos de prueba.
\item
  \emph{Synonymy}: No aplica a nuestro problema ya que las canciones
  fueron correctamente identificadas en los datasets a utilizar.
\item
  \emph{Gray Sheep}: Podría ser
\item
  \emph{Shilling Attacks}: No es de interés
\item
  \emph{Noise}: Podría considerarse que no aplica ya que puede
  hipotetizarse que las personas no se equivocan en qué canciones hay en
  una playlist que armaron. De suceder, es razonable considerar que el
  número de casos será despreciable.
\item
  \emph{Explainability}: No es de principal interés
\end{itemize}

A continuación listamos las posibles tecnicas a considerar en el
trabajo.

\subsection{Memory-based CF}\label{memory-based-cf}

\begin{itemize}
\item
  \emph{User by user memory-based CF}: Para el cálculo de similitud
  consideramos que la correlacion de Pearson no es particularmente útil
  ya que tenemos categorías binarias. En cambio proponemos utilizar el
  \emph{índice Jaccard}\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Jaccard_index}}.
  Para computar la predicción utilizamos una simple suma pesada.

  Este método sufre extremádamente por la falta de datos. \sout{Estaría
  faltando encontrar una buena métrica para ver cuanto lo afecta.}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item
  \emph{Item by item memory-based CF}: En lugar de predecir el valor de
  una canción en una lista según el juicio de usuarios similares puede
  predecirse el valor de un item según su parecido a los items en la
  playlist objetivo. La similitud de items se calcula de la misma matriz
  \emph{usuario x item}, por lo que conservaría la propiedad de respetar
  el criterio inherente a la lista de reproducción.

  Queda pendiente evaluar el efecto de la escasez de datos sobre el
  método.
\item
  \emph{Dimensionality reduction}: El artículo propone la reducción de
  dimensionalidad del espacio de la matríz para resolver el problema de
  escasez de datos. Esta técnica es genérica y no ajustada al problema.
  Puede evaluarse a modo de referencia. Un método propuesto es el de
  SVD\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Singular_value_decomposition}}.

  Queda pendiente entender como implementarlo.
\end{itemize}

\subsubsection{Fine tunings}\label{fine-tunings}

\begin{itemize}
\item
  \emph{Inverse User Frequency}: Desvalora el efecto de los items que
  son muy popualares entre muchos usuarios considerando que tienen poco
  valor predictivo. Esto puede llegar a aplicarse al problema de
  completar playlists.
\item
  \emph{Case Amplification}: Aumenta el efecto de los buenos rankings en
  comparación con aquellos de menor valor.
\end{itemize}

\subsection{Model-based CF}\label{model-based-cf}

\begin{itemize}
\item
  \emph{Advanced Bayesian Belief Networks}: En el artículo se mencionan
  estos métodos y se habla bien de su capacidad para resolver el
  problema de la escasez de datos. No obstante la información de su
  funcionamiento es poa y no parece tarea fácil implementarlos.
\item
  \emph{Regression-based CF}: No parecería particularmente apropiado ya
  que los rankings trabajados no son numéricos, pero podrían generar
  ideas interesantes para modelos que aprovechen mejor los pocos datos
  que poseemos. Existe un problema en sí que es que solo sabmeos si la
  canción pertenece o no al criterio contenido por la lista de
  reproducción. Para la mayoría de los algoritmos de recomendación esto
  es poca información.
\item
  \emph{Latent Semantic CF Models}: Estos modelos buscan explicar
  características de las variables vistas (ratings para items por
  usuarios) bajo una o más variables de clase que agrupan a los
  elementos. Aunque no de forma obvia, es posible que estos modelos
  sirvan para representar el \emph{concepto} latente que se considera
  define a una playlist.
\end{itemize}

\subsection{Non-CF recommenders}\label{non-cf-recommenders}

\begin{itemize}
\item
  \emph{Reglas de asociación}: Las reglas de asociación no se consideran
  CF, pero suelen ser utilizadas para la misma tarea de top-N
  recommendation. En el artículo se nombran autores donde el mecanismo
  se aplica a la tarea.
\item
  \emph{Content-based recommender}: Alternativamente a recomendadores
  con CF puro, se puede incluir el conjunto de tags por canción de
  \textbf{Last.fm}\footnote{\url{http://labrosa.ee.columbia.edu/millionsong/lastfm}}
  utilizado por McFee {[}PlaylistMcFee{]}. A partir de las canciones en
  una playlist puede entonces obtenerse un perfíl de tags asociados a la
  playlist y su relevancia para que una canción pertenezca a la misma y
  utilizar esto como recomendación. Además, podría usarse un vecindario
  del usuario para extender el conjunto de tags a evaluar.
\end{itemize}

\subsection{Criterio de evaluación}\label{criterio-de-evaluaciuxf3n}

Los criterios de evaluación clásicos para sistemas de recomendación y CF
en general son RMSE\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Root-mean-square_deviation}}
y ROC\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Receiver_operating_characteristic}}.
En RMSE, el error es la diferencia de la predicción de la preferencia
del usuario \emph{u} al item \emph{i} con la preferencia real. El ROC es
un índice de sobre si las recomendaciones fueron aceptadas por el
usuario y las no-recomendaciones no eran deseadas.

A el problema en particular no pueden aplicarse ningunas de estas dos
métricas sin modificaciones que tengan en cuenta algunas características
del mismo. En nuestro caso, los usuarios (las listas de reproducción)
tienen una opinión binaria respecto de los items (las canciones). Esta
opinión es o positiva o indiferente. La opinión positiva ocurre cuando
la lista contiene a la canción. Si la lista no contiene a la canción no
podemos decir que su opinión es negativa. Esto dificulta el resultado
del RMSE ya que el error es o 0 o 1 y la métrica pierde su poder
descriptivo. En cuando al ROC, se presenta un problema como consecuencia
de la falta de opiniones negativas y la esparcidad de la matriz de
opiniones. Las listas de reproducciones suelen tener en promedio 20
canciones, en un conjunto del orden de 10000 canciones. Esto significa
muy pocos 1s por filas y muchisimos 0s. Esto hace que valores como
\emph{precisión} y \emph{false-positive rate} estén muy sezgado al 0 si
los 0s de la matriz se consideran opiniones negativas; o no puedan
calcularse si los 0s se consideran que no emiten opinión.

Como alternativa presentamos el siguiente criterio de evaluación, que
otorga un índice de utilidad al recomendador para un usuario. La
utilidad de un recomendador \texttt{r} para un usuario \texttt{u} es:

\[
    util_r(u) = \frac{1}{|u|} \sum_{i \in u} r(u - {i}, i)
\]

Considerando a \texttt{r} una función que dado un usuario (lista de
reproducción) da un valor entre 0 y 1 que representa la probabilidad de
pertenencia a la lista o, visto de otra manera, la concordancia con el
criterio intrínseco de la lista. La evaluación de utilidad se hace
viendo qué correspondencia le da el sistema a una canción que sabemos
cumple con el criterio si no estuviera en la lista, y luego promediando
sobre estos valores.

Luego se puede ver la distribución de la utilidad del recomendación
sobre el conjunto de usuarios del set de prueba. Ver la distribución es
intersante ya que es razonable que ciertos usuarios no sean fáciles de
recomendar bajo este criterio. Este problema se conoce como \emph{black
sheep} y \emph{grey sheep} cuando el usuario tiene opiniones muy
particulares y cuando el usuario no se alínea fuertemente con ningún
grupo y por lo tanto las recomendaciones poseen menos confianza,
respectivamente. Consideramos que en el caso de las listas de
recomendación, esto es probable que suceda.

El criterio de utilidad presentado anteriormente posee como falla que el
recomendador óptimo es aquél que otorga un puntaje de 1 a todos los
items independientemente del usuario. Esto es porque no tenemos
opiniones negativas en las cuales el recomendador deba dar un bajo
puntaje. No obstante, un recomendador que recomiende todo es de poca
utilidad. Para evaluar esto se propone contabilizar la cantidad de
canciones que no se encuentran en la lista sobre las cuales el
recomedador da un puntaje más alto que el otorgado a las canciones de la
lista. Definitivamente sabemos que las canciones que se encuentran en la
lista cumple con el criterio mejor que la mayoría de las canciones que
no lo hacen - por algo están en la lista. Luego, los casos donde la
recomendación es más fuerte para una canción que no está en la lista
deberían ser pocos.

\section{La problemática de los
datos}\label{la-problemuxe1tica-de-los-datos}

\emph{2014/11/26}

En nuestra visión del sistema de recomendación, estamos considerando a
las lístas de reproducción como usuarios en el mecanismo de
recomendación conocido como \textbf{collaborative filtering}
{[}Recommender Systems Handbook p.107, Encyclopedia of Machine Learning
ch.338 p.1{]}. El problema es que, en nuestros juegos de datos (aotm
2003 y aotm 2011), existe poca intersección entre los usuarios, por lo
que es difícil recomendar a un ítem a un usuario `u' si hay pocos
usuarios `v' similares a `u'. Para evaluar esta similitud evaluamos la
intersección de items por usuarios. Resulta que son muy pocos los
usuarios que tienen algún otro usuario con muchos items en común.

No obstante, uno asumiría que siendo yo un usuario `u' (una playlist),
las canciones que contengo deberían estar en algúna otra playlist,
individualmente, y potencialmente esa playlist podría compartir más
canciones conmigo. A medida que tiene más canciones, es más razonable
que considere sus recomendaciones. Sería necesario ver entonces para
cada canción, a cuantas playlist pertencece, o alguna otra métrica para
medir esto.

Esto nos da una idea de un algoritmo simple para generar recomendaciones
a partir de sugerencias de usuarios parecidos.

Sin embargo, tenemos un problema con la evaluación que estaba pensada
para el método. Algo que está nombrado en el paper {[}PlaylistMcFee
p.548{]} es el problema de la evaluación por predicción, ya que incluso
en un amplio set de playlist, es muy difícil que si tomo un subconjunto
de mi playlist referencia, vea el resto de las canciones en playlist
vecinas (parecidas). McFee propone métodos alternativos de evaluación.

Una nueva dirección para el trabajo práctico es buscar esta adaptación
de sistema de recomendación mediante filtro colaborativo, sosteniendo la
problemática de los datos. Luego, usar otros sistemas de recomendación
presentes en la bibliografía (estaríamos asumiendos que para varios de
ellos el código y datos está disponible) y adaptarlos para esta versión
del problema (muchos de los vistos en la bibliografía generan
recomendaciones solo a partir de una canción, en lugar de un conjunto de
canciones). Finalmente, usar uno de los mecanismos de evaluación más
sofisticados y hacer comparaciones.
